中華人民共和國的[法律規定婚姻为一夫一妻](../Page/中华人民共和国婚姻法.md "wikilink")、男女平等的婚姻制度。對同性結婚法無明文規定，法律制定時，未考慮到同性[婚姻以及其他形式的](../Page/婚姻.md "wikilink")[民事結合的需求和可能性](../Page/民事結合.md "wikilink")。2009年的调查显示超过30%的[北京人支持](../Page/北京.md "wikilink")“[同性婚姻](../Page/同性婚姻.md "wikilink")”，其余持不确定或反对态度\[1\]。2007年[上海的调查显示](../Page/上海.md "wikilink")30%的受访者支持同性婚姻。

## 歷史

[中國歷史上於幾百年前的](../Page/中國.md "wikilink")[中國明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[閩地](../Page/福建省.md "wikilink")，男風盛行，兩個男子拜堂成親的風俗時有所聞，那時人們稱這種關係為「[契兄弟](../Page/契兄弟_\(同性戀\).md "wikilink")」<ref>

  -
  - [沈德符](../Page/沈德符.md "wikilink")《[萬曆野獲編](../Page/萬曆野獲編.md "wikilink")》：「閩人酷重男色，無論貴賤妍媸，各以其類相結，長者為契兄，少者為契弟。其兄入弟家，弟之父母撫愛之如婿，弟後日生計及娶妻諸費，俱取辦於契兄。其相愛者，年過而立，尚寢處如伉儷。」

  - [袁枚](../Page/袁枚.md "wikilink")《[子不語](../Page/子不語.md "wikilink")》：「閩俗原為聘男子為契弟之說，聞里人述夢中語，爭醵錢立廟。果靈驗如響。凡偷期密約，有所求而不得者，咸往禱焉。」

</ref>。[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[粵地](../Page/粵.md "wikilink")，也有不願出嫁男子，二女同居共營生活的「[自梳女](../Page/自梳.md "wikilink")」<ref>

  -
  -
  - </ref>。

## 法律提案

《[中华人民共和国婚姻法](../Page/s:中华人民共和国婚姻法.md "wikilink")》第二条和第五条\[2\]中規定“婚姻”為一夫一妻、男女平等的婚姻制度，而未考慮到同性[婚姻以及其他形式的](../Page/婚姻.md "wikilink")[民事結合的需求和可能性](../Page/民事結合.md "wikilink")。同性之间“结婚”，在[中華人民共和國不具法律效力](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，也不受法律保护和拘束。

在中国同性恋社群里广为人知的社会学家[李银河教授分别在](../Page/李銀河_\(社會學家\).md "wikilink")2003年、2005年、2006年和2008年向[中国人民政治协商会议提交了作为婚姻法修正案的](../Page/中国人民政治协商会议.md "wikilink")《[中国同性婚姻提案](../Page/中国同性婚姻提案.md "wikilink")》。因为未能得到足够多的附议人，她的所有的四次提案均未得以进入大会审定议题。然而，李银河于2008年表示“虽然今年几乎不可能成功，但是应当一年接一年地提下去，直到它通过为止。”\[3\]2008年，同性恋权利支持机构发起了一项运动，意图收集足够的签名来支持对同性婚姻的认可。\[4\]2010年月1月3日，一对分别为46岁及27岁的同性恋男子在中国[成都的一个酒吧内举行了](../Page/成都.md "wikilink")[婚礼](../Page/婚礼.md "wikilink")。国内媒体均有报道，但是他们的婚姻在中国大陆并不能获得任何法律形式上的认可及保护。\[5\]\[6\]\[7\]

2013年，百餘同性戀者父母致信人大籲婚姻合法化\[8\]。

2015年12月16日，孫文麟和胡明亮起訴[湖南省長沙市芙蓉區民政局要求登記結婚或為](../Page/湖南省.md "wikilink")「同性戀婚姻維權第一案」，他主張《婚姻法》原文並不是「一男一女」，而是「一夫一妻」。「在我的理解裡，這個『一夫一妻』並不是指要一男一女的異性戀才能結婚，而是男男、女女、男女都可以結婚，這樣的法律才算是沒有歧視的。」\[9\]\[10\]。4月13日，長沙芙蓉區中級人民法院宣判原告敗訴，社會學家[李银河表示](../Page/李銀河_\(社會學家\).md "wikilink")：「他們做這件事是很有勇氣的事情，即使失敗也要堅持，也要爭取自己的權利。勝訴的可能性非常小，因為它只是按照現行的婚姻法做另一種解釋，這東西不足以推翻原來的條文，所以還是象徵意義比實質意義大」\[11\]。

## 官方态度

[中华人民共和国政府对于同性恋的态度可以归结为](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")“三个不”：“不支持；不反对；不提倡。”\[12\]\[13\]但同时一直视同性恋议题为“敏感话题”：2010年时北京警方[突查同性恋聚集地牡丹园并带走大批同性恋者讯问](../Page/牡丹园事件.md "wikilink")；2013年时任[冰岛](../Page/冰岛.md "wikilink")[女总理](../Page/冰岛总理.md "wikilink")[约翰娜·西于尔扎多蒂携同性伴侣约妮娜](../Page/约翰娜·西于尔扎多蒂.md "wikilink")·列奥斯多蒂访华时，中国官方媒体也刻意在报道中忽略了其夫人的消息。\[14\]\[15\]\[16\]

1997年，同性性行为在中国被去罪化。2001年，[卫生部正式将同性恋从](../Page/中华人民共和国卫生部.md "wikilink")[精神疾病名单中移除](../Page/精神疾病.md "wikilink")，但对同性婚姻未作考虑。[全国政协新闻发言人](../Page/全国政协.md "wikilink")[吴建民在被问及李银河的同性婚姻提案时表示](../Page/吴建民_\(中国\).md "wikilink")，同性婚姻在中国“仍太超前”。他强调即使在许多被认为比中国更加自由开放的西方国家，同性婚姻也未被认可\[17\]。这一表态可以解读为暗示中国政府也许在更远的将来考虑同性婚姻，而不会在最近考虑此事。

此外，中国政府声称“为保护儿童”，所以禁止外国同性恋者收养中国儿童。\[18\]

2015年2月14日，[阿里巴巴集团電子商務平台](../Page/阿里巴巴集团.md "wikilink")[淘寶網徵選出](../Page/淘寶網.md "wikilink")10位同性情侶，飛往美國[洛杉磯結婚](../Page/洛杉磯.md "wikilink")\[19\]。

2018年4月15日，官方媒体人民日报在其名为人民日报评论的微信账号中发文表示“性倾向不止一种，不管是同性恋还是双性恋都属正常，绝不是疾病。”\[20\]

2018年11月6日，在[日内瓦召开了中国UPR第三轮审议](../Page/日内瓦.md "wikilink")。在这次会议上，多个国家提出了有关LGBT+群体权益问题（如反歧视立法、社会保障、反暴力）的相关建议。中华人民共和国代表团首次正面回答了有关于中华人民共和国LGBT+权益的相关问题。\[21\]

原文如下：

**“1、我国一贯尊重LGBT+群体的健康权，并给予其平等的社会保障；”**

**“2、保护进行性别重置手术的权利；”**

**“3、在目前阶段，我国不给予LGBT+群体与同性缔结婚姻的权利并非因为歧视；”**

**“4、这一政策是由我国的历史文化价值观决定的。”**

## 参考文献

## 參見

  - 《[中华人民共和国婚姻法](../Page/中华人民共和国婚姻法.md "wikilink")》
  - [中國同性戀史](../Page/中國同性戀史.md "wikilink")
  - [中华人民共和国LGBT权益](../Page/中华人民共和国LGBT权益.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国LGBT权益](../Category/中华人民共和国LGBT权益.md "wikilink")
[China, P.R.](../Category/各國同性婚姻.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.